\documentclass[a4paper,11pt]{refrep}
\input{xcsoar.sty}

\usepackage[portuguese]{babel}

% Set the title
\title{Manual do Usuário}

% Set the page title
\input{xcsoar-headers.sty}
\xcsoarheader{XCSoar User Manual}

% Define some xc doc styles
\input{title-xcsoar.sty}
\usepackage{makeidx}\makeindex

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Front page
\maketitle

 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Table of contents
\input{toc.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter*{Preface}

\section*{Cuidado e Precauções}

\warning É DE RESPONSABILIDADE DO USUÁRIO QUE FAÇA A
UTILI\-ZAÇÃO DESTE SOFTWARE COM PRUDÊNCIA. ESTE
SOFTWARE TEM O OBJETIVO DE SER UTILIZADO SOMENTE
COMO AUXÍLIO À NAVEGAÇÃO E NÃO DEVE SER UTILIZADO
PARA NENHUM PROPÓSITO QUE NECESSITE MEDIÇÕES
PRECISAS DE DIREÇÃO, DISTÂNCIA, LOCALIZAÇÃO OU
TOPOGRAFIA. ESTE SOFTWARE NÃO DEVE SER UTILIZADO
COMO AUXÍLIO PARA DETERMINAR A PROXIMIDADE COM O
SOLO PARA NAVE\-GAÇÃO AÉREA. ESTE SOFTWARE NÃO DEVE
SER UTILIZADO COMO UM SISTEMA ANTI-COLISÃO AÉREA.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Notas Legais}

\subsection*{Acordo de licença de Software}

Este software é lançado de acordo com a GNU - General Public License
Versão~2. Veja Anexo~\ref{cha:gnu-general-public} para o texto completo do acordo e notas de
garantia.

\subsection*{Responsabilidade Limitada}

Em nenhuma circunstância o XCSoar, ou seus responsáveis, acionistas,
diretores, empregados, afiliados, contratados, subsidiários ou
organizações proprietárias, serão imputados por qualquer incidente,
danos punitivos ou qualquer outro dano relativo ao uso deste produto.

\subsection*{Reivindicações}
Este produto e todos os arquivos que o acompanham, dados e materiais,
são distribuídos “no estado” em que se encontram, sem qualquer
garantia alguma, exceto o que está impresso ou escrito. Este produto
deve ser utilizado sob risco total do usuário. Todavia, foi tomado os
devidos cuidados durante seu desenvolvimento para eliminar defeitos
para ser um produto sem falhas. Nenhuma reivindicação pode ser legal
a respeito da confiabilidade ou aptidão do produto por nenhum
propósito particular. Os projetistas do XCSoar e seus contribuidores não
devem ser responsabilizados por erros internos ou danos, perda de dados
ou injúria pessoal com a conexão com o dispositivo, desempenho ou uso
deste material.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{ch01_introduction.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{installation.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{ch02_user_interface.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{ch03_navigation.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{ch04_xc_tasks.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{ch05_glide_computer.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{ch06_atmosphere_and_instruments.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{ch07_airspace_and_flarm.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{integration.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{ch08_avionics_and_airframe.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{ch09_quickstart.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{ch10_infobox_reference.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{ch11_configuration.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{ch12_data_files.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{ch13_history.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\pagestyle{empty}
\printindex

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\appendix

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{LICENÇA PÚBLICA GERAL – GNU}\label{cha:gnu-general-public}
\input{gpl.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\listoftodos

\end{document}
