\documentclass[german,a4paper,11pt]{refrep}
\input{xcsoar.sty}

\title{XCSoar-Handbuch}

\usepackage[german]{babel}
\usepackage[right]{eurosym}%EuroSymbol 
\usepackage{makeidx}\makeindex
\usepackage{paralist}%		etwas geringere Abstände in der item und enumerate...}
\usepackage{enumitem}%      Listen selber gestalten ... 
\hypersetup{
pdftitle={XCSoar Deutsches Handuch},
pdfauthor=Claus-W.Häbel
}
\makeatletter

\input{xcsoar-headers.sty}
\xcsoarheader{XCSoar-Handbuch}

%
\input{title-xcsoar.sty} % XCS Titelseite hier laden
\input{buttons-de.sty}   % Extras for de laden
%
%
\newcommand\p[1]{{\textit{#1}}}
%
%\renewcommand{\thepage}{\arabic{section}.\arabic{page}} % Der Trenner (der Punkt) muß im *.ist File dem makeindex mitgeteilt werden.
\begin{filecontents}{\jobname.mst}
page_compositor "."   
headings_flag 1
heading_prefix "{\\bf ---~"
heading_suffix "~---}"
delim_0 "\\dotfill{"
delim_1 "\\dotfill{"
delim_2 "\\dotfill{"
delim_t "}"
delim_n ", "
delim_r "} -- {"
suffix_2p "} f.{"
suffix_3p "} ff.{"
symhead_negative "Symbols"
symhead_positive "Symbols"
numhead_negative "Numbers"
numhead_positive "Numbers"
quote ?+?
line_max 255
\end{filecontents}
\begin{document}
\sloppy% ja ich weiß, soll man nicht mehr machen .. dennoch ..
\shorthandoff{"}%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Front page
\maketitle

 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Table of contents
\input{toc.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter*{Vorwort}

\section*{Warnungen und Vorsichtshinweise}

\warning
\textsc{Es liegt in der ausschließlichen Verantwortung des Benutzers, diese Software vernünftig
und umsichtig einzusetzen. Diese Software ist gedacht als Unterstützung zur Navigation
und darf \emph{auf keinen Fall} als Ersatz für professionelle, dedizierte Navigationsgeräte benutzt
werden. \emph{Auf gar keinen Fall} darf diese Software zur Bestimmung von Distanzen, Koordinaten
oder aber Richtungen benutzt werden. Diese Software darf \emph{nicht} als Antigeländekollisions- Software benutzt werden.
Diese Software darf \emph{auch nicht} als ein Antikollisionssystem benutzt werden.}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Rechtliche Hinweise}
\subsection*{Software Lizenz Einverständnis}

Diese Software wird gemäß der GNU General Public License Version~2 veröffentlicht. Der ausführliche,
komplette Text des Einverständnisses hierzu und Anmerkungen zur Garantie befindet sich
im Anhang~\ref{cha:gnu-general-public}.

\subsection*{Beschränkte Haftung}
In keinem Fall übernimmt XCSoar oder dessen Vorsitzende, Teilhaber, Programmierer, Angestellte  oder aber sonstige Mitwirkende  oder aber  Tochterunternehmungen irgendeine Haftung für den Gebrauch oder aber Mißbrauch und auch zufälliges Fehlverhalten dieses Programmes, egal zu welchem Zweck es eingesetzt wird.

\subsection*{Erklärung}
Dies Programm, alle dazugehörigen Dateien, Daten und Material wird verteilt "so,wie es ist" und gewährt keinerlei Garantie auf irgendeine Art und Weise -  weder erwähnt noch unerwähnt. Dies Programm wird komplett und \emph{ausschließlich auf ureigenes Risiko des Benutzers} installiert, ausgeführt und benutzt. Obwohl mit größtmöglicher Sorgfalt und Achtung während der Entwicklung dieses Produktes gearbeitet wurde, kann nicht ausgeschlossen werden, daß das Programm 100\% fehlerfrei ist. Auf gar keinen Fall können daher Ansprüche bzgl. Korrektheit, Fehlerfreiheit, Zuverlässigkeit für irgendeinen Teil dieser Software gestellt werden. Das XCSoar Projekt-Team und die Verteiler sind in keiner Weise verantwortlich für Fehler in diesem Programm oder für Fehlverhalten, Datenverlust oder aber körperliche Verletzungen die aus der Verteilung, Benutzung, Installation oder Anwendung dieser Software herrühren könnten.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{ch01_introduction.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{installation.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{ch02_user_interface.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{ch03_navigation.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{ch04_xc_tasks.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{ch05_glide_computer.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{ch06_atmosphere_and_instruments.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{ch07_airspace_and_flarm.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{ch08_avionics_and_airframe.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{ch09_quickstart.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{ch10_infobox_reference.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{ch11_configuration.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{ch12_data_files.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{ch13_history.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\pagestyle{empty}
\printindex

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\appendix

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{GNU General Public License}\label{cha:gnu-general-public}
\input{gpl.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\listoftodos

\end{document}

